## P1044         [[NOIP2003 普及组] 栈](https://www.luogu.com.cn/problem/P1044)

[https://www.bilibili.com/video/BV1Mq4y1Z7Dc/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&vd_source=4489330415228ddf37becedc4b89cb11](https://www.bilibili.com/video/BV1Mq4y1Z7Dc/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&vd_source=4489330415228ddf37becedc4b89cb11)

![Screen Shot 2023-03-04 at 15.56.31.png](https://s3-us-west-2.amazonaws.com/secure.notion-static.com/5bacb821-dafe-467f-ae5f-af781e3a433c/Screen_Shot_2023-03-04_at_15.56.31.png)

![Screen Shot 2023-03-04 at 15.59.14.png](https://s3-us-west-2.amazonaws.com/secure.notion-static.com/9a9b37a4-2b4a-4c1f-b770-271f813cda2e/Screen_Shot_2023-03-04_at_15.59.14.png)

```cpp
#include<bits/stdc++.h>
using namespace std;
int f[20][20];
int main(){
    ios::sync_with_stdio(false); cin.tie(0);cout.tie(0);
    int n;cin>>n;
    for(int j=0;j<20;j++) f[0][j]=1;
    
    for(int i=1;i<20;i++){
        for(int j=0;j<20;j++){
            if(j==0) f[i][j]=f[i-1][j+1];
            else f[i][j]=f[i-1][j+1]+f[i][j-1];
        }
    }
    cout<<f[n][0];
    return 0; 
}
```

1. 据上面的递归，可知定义的 f [ i , j ] f[i,j] f[i,j] 中 i = 0 i=0 i=0 时这个数组的值都为 1 1 1，同时，这也是递推边界。并且，我们用 i i i 表示已经进到过栈里的数（只要进过栈的都加上）， j j j 表示出栈数， f [ i , j ] f[i,j] f[i,j] 表示情况数；
2. 既然我们愉快地得到了递推思路，愣着干嘛，因为即使初始化了我们也不可能直接用递归的思路写出递归！所以开始找规律： f [ i , j ] f[i,j] f[i,j]到底与什么有着不可告人的联系？其实这个很容易可以想到：当 i i i 个数进栈， j − 1 j-1 j−1 个数出栈的时候，只要再出一个数，便是 i i i 个数进栈， j j j 个数出栈的情况；同理，对于进栈 i − 1 i-1 i−1 个数，出栈 j j j 个数，在进栈一个数便是 f [ i , j ] f[i,j] f[i,j] 了，于是就有了递归式： f [ i , j ] = f [ i ] [ j − 1 ] + f [ i − 1 ] [ j ] f[i,j]=f[i][j-1]+f[i-1][j] f[i,j]=f[i][j−1]+f[i−1][j].
3. 然而事实上这还没有完，因为 i = j i=j i=j 时，很明显的 **栈空了**，那么，此时就必须进栈了，则有 f [ i , j ] = f [ i − 1 , j ] f[i,j]=f[i-1,j] f[i,j]=f[i−1,j] 。

于是我们又快乐地解决了递推(其实就是
DP)的做法，其实与递归大同小异，只不过一个通过函数实现，一个通过循环实现。

```
#include<cstdio>
#define MAX_N 20
#define ll long long
using namespace std;
int n;
ll f[MAX_N][MAX_N];
int main()
{
	scanf("%d",&n);
	for(int i=0;i<=n;i++)
	{
		f[0][i]=1;
	}
	for(int i=1;i<=n;i++)
	{
		for(int j=i;j<=n;j++)
		{
			if(i==j)f[i][j]=f[i-1][j];
			else f[i][j]=f[i][j-1]+f[i-1][j];
		}
	}
	printf("%lld",f[n][n]);
	return 0;
}
```

[https://blog.csdn.net/qq_46371399/article/details/125108272](https://blog.csdn.net/qq_46371399/article/details/125108272)